title:          Xicha
ID:             3834
type:           md
summarySentence:Xicha se prend la tête au Naked Brocoli et se met en grève
POV:            8
label:          4
status:         1
compile:        2
setGoal:        1500
charCount:      7685


Recevoir des nouvelles de Simena a été la seule chose positive dans la vie de Xicha ces derniers jours. Elle n'a jamais voulu lea jeter hors du Naked Brocoli, mais les habituées ne lui ont pas laisser le choix. Val en particulier. Elle semble s'être mise en tête d'être la caution morale du lieu, d'être l'arbitre de qui mérite de faire partie de leur communauté et qui ne doit pas en faire partie.
Mais blâmer Val ne sert à rien. Elle s'est découverte un intérêt pour la protection des valeurs du lieu et la prise de décision démocratique en imposant le vote comme moyen de tenter de régler les conflits, mais elle n'est pas la seule.
Elle n'aurait pas pu, seule, mettre en place un système de réputation, de karma, basés sur la performance d'action en public pouvant être évalués par des pairs pour garantir la sécurité des membres du collectif. Mais, à priori, nourrir les gens ou ranger le lieu ne permets pas de récupérer de karma. Ou moins que d'animer la réunion du collectif de ce soir.
Mais Xicha essaye de ne pas se laisser trop faire. Ce n'est pas son premier rodéo, et elle n'a pas l'intention de laisser la paranoïa ronger l'essence du collectif qui lui a permis de rester à flot toutes ces années. Alors elle laisse Val prendre les rennes de la réunion, exposer son ordre du jour qui ne s'attaque à aucun sujet de forme, uniquement des problématiques de choix politiques, complètement déconnectés du quotidien.
Val va bien finir par en avoir marre, et Xicha en profite pour essayer de souffler deux minutes. Et ielles doivent apprendre. Faire des erreurs, comprendre pourquoi ce système de décision a été abandonné de nombreuses fois déjà. Et maintenant que Xicha sait que Simena s'est trouvé un autre pied à terre, elle peu laisser le temps aux choses de se faire. Même si elle aimerait bien que Simena puisse revenir, qu'iels puissent passer du temps ensemble, elle va devoir patienter un peu.
"T'en penses quoi toi Xicha ?" demande Storm, interrompant le flux des conversations un peu animées. Storm fait partie de ceux qui ont voté contre l'expulsion de Simena, mais qui a accepté la décision du collectif, même si ce vote était plus une forme de coercition collective que l'expression d'une volonté collective.
Xicha lève la tête et dévisage les regards qui se sont posés sur elle. Elle réalise qu'elle est restée accoudée à l'embrasure de la salle depuis le début. Et qu'elle n'a pas vraiment suivi la discussion.
"Vous ne voulez pas vraiment savoir ce que j'en pense," répond-elle pour s'extraire de l'attention.
"Arrêtes avec ton attitude !" lui dit Val depuis l'autre bout de la salle. "Tu ne cherches pas à être constructive. Alors je sais que c'était pas comme ça que l'on faisait les choses avant, mais le collectif à décidé que, désormais, on ferait les choses de manière démocratique."
Xicha inspire profondément, et décide pour le moment de garder ses remarques pour elle-même. Les choses vont finir par passer, par revenir à une forme plus informelle.
"Et tu devrais être un peu plus reconnaissante envers Storm, il essaye de t'inclure dans le processus, de te faire participer," ajoute Val. Elle rouvre la bouche pour continuer sur sa lancé, mais Xicha ne lui laisse pas le temps d'ajouter un mot.
"Tu veux le fond de ma pensée ?" Demande Xicha. "Tu veux _vraiment_ savoir ce que je pense de tout ça ? D'accord. Mais ensuite va pas te plaindre que je prend trop de place dans les discussions hein.
"Vous voudriez être constructifs, déjà, je serait pas la seule à jeter un œil sur la logistique. À bosser pour garder le lieu présentable, alors qu'il n'y en a pas une d'entre vous qui fasse attention à ça. Je pensais vous avoir appris à être meilleures que ça, mais je suppose que vous préférez discuter de…" Xicha jette un œil à l'écran sur lequel est affiché l'ordre du jour "… la tenue à adopter en cas de raids corporatiste, plutôt que de vous occuper de ce que vous aller bouffer ce soir.
"Vous voulez la jouer démocratie totale, très bien. Continuez. Mais vous pouvez pas me demander de m'impliquer dans un système excluant."
"On exclue personne Xicha, tout le monde est bienvenu ici," répond Sarah
"Et Simena alors ?" répond Xicha, d'une voix de plus en plus forte, mais tremblante sous l'émotion et le stress. Sous l'émotion que son amie n'est pas considérée comme une personne, puisque sinon Val aurais sûrement admis qu'ils avaient exclu quelqu'un. "Non, parce que vous l'avez viré comme des malpropres. Vous vous êtes fait une idée sur iel, et vous l'avez virés. Alors viens pas me raconter des histoires sur le fait que vous acceptez tout le monde."
Xicha est sortie de l'embrasure de la porte et est entré pleinement dans la salle, toisant du regard les occupantes les uns après les autres, qui baissent le regard, la culpabilité les empêchant de la fixer.
"C'est pas…" essaye de contrer Val.
"TAIS TOI !" hurle Xicha. "Tais toi ! Que tu n'ai pas mieux faire de ta vie que de te sentir exister en imposant ta volonté aux autres, je trouve ça triste. Et on aurais du en parler plus tôt. Et je veux bien que ça, ce soit ma faute. Mais ne me mens pas. Ne cherche pas à te justifier par la volonté des autres. Tu vaux mieux que ça, je pense.
"Mais moi, je ne peux pas contribuer à quelque chose qui décide pour les autres. Prenez ça comme un préavis de grève. Je suis à peu près certaines que vous ne savez même plus ce que c'est qu'une grève." Xicha a enlevé le tablier qu'elle portait encore noué autour de la taille, et le jette au visage de Val.
Elle quitte la salle devenue silencieuse. Storm essaye de la retenir, mais elle lui jette un regard accusateur. S'il veut qu'elle reste, il sait ce qu'il a à faire, mais il a trop peur des répercussions sociales, de se retrouver mis à l'écart pour ça. Xicha quitte le lieu, préférant les laisser se débrouiller. Ce ne sont plus des vocas, iels sont capables de prendre leur décisions.
Et sans elle, ni Kit qui est parti quelques jours après que Simena n'ai été virée, il n'y a personne pour faire tourner le lieu. Elle espère juste qu'iels ne mettront as trop de temps à s'apercevoir que les choses vont mal. Et pas uniquement au niveau du Naked Brocoli.
Xicha n'a jamais passé beaucoup de temps sur les plateformes en ligne, préférant écouter les personnes qui viennent au Naked Brocoli, comptant sur le tissu social de la station plus que sur les médias sociaux pour savoir ce qu'il se passe d'important, mais ces temps-ci, elle fait particulièrement attention à ne pas s'y connecter. Voir les images de Simena être exploitée, débattue, moquée et insultée est au-delà de ses limites.
Elle traverse les cuisines désertes du Naked Brocoli, vérifiant une dernière fois que tout est en ordre, en essayant de se demander quand elle pourra revenir dans ce lieu, dans sa vie. Elle espère ne pas avoir fait une erreur. Elle espère ne pas avoir définitivement perdu l'œuvre de sa vie. Mais peut-être qu'elle doit, elle aussi, prendre un risque personnel pour permettre à Simena de ne plus être tant au centre de la tempête qui agite la station.
Elle défait le chiffon rouge qui tiens ses cheveux en arrière, et le suspend à un crochet de la cuisine. Un écho à cette coutume des travailleurs philippins qui ont perdus leurs vies en construisant une bonne partie des infrastructures spatiales du consortium, qui signifiait leur mobilisation sociale en suspendant leurs uniformes de travail aux portes des lieux de leur exploitation. Un écho à ce geste qu'elle a vu ses parent accomplir une dernière fois avant qu'ils ne soient disparus hors de la station qu'ils occupaient. Station  qui deviendra plus tard Rien à foutre de ta thune.
Elle sait que personne ne remarquera ce geste symbolique à part elle. Mais c'est une raison suffisante.